\subsection{Casi d'uso}
In questa sottosezione vengono riportati i casi d'uso individuati per jMAV e le descrizioni di alcuni scenari d'uso.

\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{../dias/CasiUsoFinali.png}
\caption{Diagramma dei casi d'uso}
\label{fig:uc-pre}
\end{figure}

\begin{flushleft}
\textbf{Imposta parametri di analisi}\\
\end{flushleft}
\textbf{Identificatore:} CU-001\\
\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
\\
\textbf{Storia d'uso 1}\\
\textbf{Identificatore:} SU-001\\
L'ingegner Ellis Dewald è un esperto di qualità e manutenzione del software che deve analizzare un progetto Java per poterne effettuare il refactoring. Uno dei suoi obiettivi principali è quello di rimuovere le occorrenze dello smell Large Class dal codice. Per fare ciò utilizza jMAV. Prima di eseguire l'analisi vera e propria l'ingegnere decide di personalizzarne le impostazioni: accede alla sezione delle preferenze e il menù delle impostazioni viene mostrato sulla destra della finestra. L'ingegnere osserva immediatamente che, di default, tutti gli smell rilevabili riportano il segno di spunta. Ellis non è interessato all'individuazione di Data Clumps, Message Chains e Long Parameter List, dunque rimuove il segno di spunta in corrispondenza di tali smell. Dopo aver impostato i parametri di analisi, l'ingegner Dewald seleziona il progetto da analizzare e ne avvia l'analisi. Durante l'esecuzione di quest'ultima viene mostrata una barra che ne indica il livello di progresso. Al termine dell'operazione i risultati ottenuti vengono rappresentati all'interno della finestra apposita. Viene mostrato un elenco di nomi smell: l'ingegnere clicca su Large Class e visualizza tutti gli elementi del codice affetti da tale smell. Ora l'ingegnere sa esattamente dove andare ad agire per poter eliminare tutte le occorrenze di Large Class.

\vspace{7pt}

\begin{flushleft}
\textbf{Storia d'uso 2}\\
\end{flushleft}
\textbf{Identificatore:} SU-002\\
L'ingegner Dewald deve analizzare un progetto Java, e per farlo decide di utilizzare jMAV. In particolare l'obiettivo è quello di capire come intervenire sulla classe \texttt{Configurator} per effettuarne il refactoring. Prima di avviare l'analisi vuole personalizzare le impostazioni. Dopo aver aperto l'apposito menù, l'ingegnere mette il segno di spunta a Feature Envy, Shotgun Surgery e Message Chains. Ellis vuole a questo punto modificare le soglie della regola di detection di Message Chains. Per farlo evidenzia il nome della metrica e jMAV presenta una immagine della regola di Message Chains, all'interno della quale è mostrata la posizione delle tre soglie modificabili, identificate con i nomi ``Soglia 1'', ``Soglia 2'' e ``Soglia 3'' (figura \ref{fig:mcr}). L'ingegner Dewald modifica i valori delle soglie utilizzando le apposite textbox e successivamente applica le modifiche. Fatto ciò decide di esportare le impostazioni appena modificate utilizzando il comando apposito. Subito dopo avvia l'analisi del progetto desiderato, al termine della quale vengono visualizzati i risultati. L'ingegnere vuole sapere da quali smell (tra quelli rilevati) è affetta la classe \texttt{Configurator}. Per farlo seleziona il comando ``Visualizza smell per elemento di codice'': gli viene mostrato un elenco di elementi del codice, navigabile come il package explorer di Eclipse. Ellis individua la classe \texttt{Configurator}, e dopo averla evidenziata è in grado di visualizzare le occorrenze degli smell ricercati presenti in essa. Ora l'ingegnere può decidere come intervenire per effettuare refactoring di \texttt{Configurator}.

\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/generale.png}
\caption{Regola di detection di Message Chains.}
\label{fig:mcr}
\end{figure} 

\vspace{7pt}

\begin{flushleft}
\textbf{Storia d'uso 3}\\
\end{flushleft}
\textbf{Identificatore:} SU-003\\
L'ingegner Ellis Dewald vuole analizzare numerose versioni di un progetto software per capire come la presenza degli smell Duplicated Code, Long Method, Long Parameter List e Refused Bequest varia tra una versione e l'altra. Per fare ciò decide di analizzare i singoli progetti utilizzando jMAV. Dal menù delle impostazioni seleziona gli smell interessati e ne imposta le soglie. Fatto ciò esporta le impostazioni appena personalizzate per poterle utilizzare in tutte le analisi previste. A questo punto l'ingegnere effettua l'analisi della prima versione del software ed esporta i risultati ottenuti all'interno di un file in formato \texttt{.csv}. In seguito ripete l'operazione per le versioni successive. Al termine della giornata non tutte le analisi sono state completate. Il giorno successivo l'ingegner Dewald riprende il lavoro lasciato in sospeso. Dopo aver aperto jMAV, accede al menù impostazioni e importa le impostazioni generate il giorno precedente. A questo punto effettua l'analisi delle versioni del software mancanti, continuando ad esportare i risultati. Concluse tutte le analisi, l'ingegnere recupera tutti i risultati esportati e li importa all'interno di un foglio di calcolo. Ciò gli permette di generare in maniera automatica un grafico che mostra l'evoluzione della presenza di smell nelle versioni del software studiate.  

\vspace{7pt}

\begin{flushleft}
\textbf{Storia d'uso 4}\\
\end{flushleft}
\textbf{Identificatore:} SU-004\\
Una importante azienda ha affidato all'ingegner Dewald l'incarico di effettuare operazioni di manutenzione di un software gestionale di grandi dimensioni da loro utilizzato. L'ingegnere decide di analizzare il software utilizzando jMAV. Dopo aver deciso come impostare i parametri di analisi avvia l'analisi, che impiegherà circa un giorno per essere portata a termine a causa delle grandi dimensioni del progetto. Dopo circa mezz'ora dall'avvio dell'analisi, Ellis si accorge che le soglie utilizzate per l'individuazione dell smell Shotgun Surgery non sono ottimali: l'ingegnere a questo punto utilizza il comando di interruzione dell'analisi, reimposta le soglie e riavvia da zero. Il giorno successivo l'ingegner Dewald ha a disposizione tutti le informazioni necessarie per poter decidere come procedere per effettuare il refactoring. 


%\subsubsection{La fase pre-analisi}
%
%\begin{figure} [H]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.3]{../dias/Casiduso-impostaparanalisi.png}
%\caption{Diagramma dei casi d'uso: pre-analisi}
%\label{fig:uc-pre}
%\end{figure}
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Imposta parametri di analisi}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} PrA-001\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} L'ingegner Ellis Dewald è un esperto di qualità e manutenzione del software che deve analizzare un progetto Java per poterne effettuare il refactoring. A questo scopo decide di utilizzare jMAV. Prima di avviare l'analisi vera e propria l'ingegnere vuole  personalizzare i parametri che influenzeranno il tool nella ricerca degli smell. Dopo che l'ingegnere ha selezionato il comando apposito, il sistema mostra una finestra da cui è possibile modificare tutte le impostazioni relative all'analisi: l'ingegnere sceglie quali smell aggiungere all'elenco di quelli che verranno ricercati e modifica le soglie relative alle metriche a cui si fa riferimento all'interno delle regole di detection. Infine decide di esportare le impostazioni selezionate per poi importarle e riutilizzarle per analisi successive, utilizzando l'apposito comando presente nella stessa finestra.
%
%All'analisi successiva l'ingegner Dewald decide di non modificare le impostazioni d'analisi: questa viene avviata utilizzando parametri di default.
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Seleziona smell da individuare}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} PrA-002\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} In fase di modifica delle impostazioni di analisi l'ingegner Dewald decide di personalizzare l'elenco dei code smell da rilevare: tale elenco viene visualizzato all'interno di una finestra apposita e l'ingegnere mette un segno di spunta in corrispondenza degli smell desiderati. Una volta avviata l'analisi l'ingegnere ottiene solo i risultati relativi agli smell che ha selezionato in precedenza.
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Modifica regole di detection}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} PrA-003\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} L'ingegner Dewald si appresta ad effettuare l'analisi di una porzione di un progetto software che gli è stata affidata per la manutenzione. Una prima analisi, effettuata senza modificare i parametri, mette in evidenza la presenza di un numero di occorrenze di Large Class insolitamente elevato. A questo punto l'ingegnere decide di controllare le impostazioni di analisi utilizzate: entra nell'apposita sezione di jMAV e clicca sul tasto apposito. Si apre una finestra che mostra l'elenco di tutti gli smell rilevabili, l'ingegner Dewald seleziona Large Class e visualizza la relativa regola di rilevamento: vengono riconosciute come Large Class tutte quelle classi che hanno un numero di linee di codice superiore a 60. L'ingegnere alza la soglia a 170 e salva le modifiche apportate. Fatto ciò esegue nuovamente l'analisi, ottenendo un numero di Large Class diminuito della metà.
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Importa/esporta parametri d'analisi}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} PrA-004\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} L'ingegner Dewald sta effettuando una serie di analisi su progetti diversi. Tutti queste analisi devono essere eseguite utilizzando le stesse impostazioni per risultare confrontabili. L'ingegnere, al primo progetto, personalizza le impostazioni d'analisi. Fatto ciò utilizza comando di esportazione e salva nel file system del proprio PC le impostazioni. Per effettuare le analisi successive Ellis Dewald, una volta entrato nella sezione di modifica delle impostazioni, utilizza il comando apposito e ricerca ciò che ha salvato poco prima all'interno del file system. In questo modo ogni analisi può essere preparata rapidamente.
%
%\subsubsection{La fase di analisi}
%
%\begin{figure} [H]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.3]{../dias/Casiduso-analisi.png}
%\caption{Diagramma dei casi d'uso: pre-analisi}
%\label{fig:uc-pre}
%\end{figure}
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Avvia analisi}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} A-001\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} L'ingegner Dewald ha appena concluso di sistemare tutte le impostazioni relative alla fase pre-analisi. A questo punto tutto è pronto per avviare l'analisi vera e propria. L'ingegnere seleziona il comando di avvio analisi e ne fa partire l'esecuzione.
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Interrompi analisi}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} A-002\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} Ellis Dewald ha avviato l'analisi di un progetto Java di grosse dimensioni, e dovrà attendere alcuni minuti prima di poter ottenere i risultati. Quasi subito però si accorge di aver importato le impostazioni sbagliate in fase pre-analisi e ciò porterà all'ottenimento di risultati indesiderati. Per evitare inutili perdite di tempo, l'ingegnere seleziona il comando di interruzione dell'analisi: questa viene immediatamente conclusa e i risultati ottenuti fino a quel momento scartati.
%
%\subsubsection{La fase post-analisi}
%
%\begin{figure} [H]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.3]{../dias/Casiduso-risultati.png}
%\caption{Diagramma dei casi d'uso: pre-analisi}
%\label{fig:uc-pre}
%\end{figure}
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Visualizza risultati analisi}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} PoA-001\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} jMAV ha appena concluso l'analisi avviata da Ellis Dewald. Quest'ultimo desidera osservare i risultati ottenuti, che vengono visualizzati in un apposito riquadro. L'ingegnere scorre la lista dei risultati: dapprima visualizza un elenco di elementi del codice, ognuno accostato agli smell in esso contenuti, in seguito decide di utilizzare una vista differente, che gli consente di scorrere la lista degli smell realmente individuati, e per ognuno di questi è possibile controllare quanti e quali elementi del codice sono affetti. Dopo alcuni minuti l'ingegner Dewald decide di concentrarsi solo su alcuni tra gli smell rilevati: filtra i risultati e visualizza solamente quelli che più gli interessano.
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Filtra risultati visualizzati}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} PoA-002\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} L'ingegner Dewald ha effettuato l'analisi di un sistema di grandi dimensioni. Al termine dell'analisi i risultati visualizzati sono molto numerosi. L'ingegnere inizialmente decide di dedicare la propria attenzione alle Large Class contenute nel package \texttt{engineComponents}. Individuarle a occhio tra tutti i risultati prodotti può risultare difficoltoso. Tuttavia jMAV offre la possibilità di applicare dei filtri sui risultati ottenuti. L'ingegnere sfrutta questa funzionalità ed in poco tempo riesce ad individuare tutte le Large Class presenti nel package \texttt{engineComponents}.
%
%\vspace{7pt}
%
%\begin{flushleft}
%\textbf{Esporta risultati analisi}\\
%\end{flushleft}
%\textbf{Identificatore:} PoA-003\\
%\textbf{Attori:} Utente Programmatore\\
%\textbf{Storia d'uso:} L'ingegner Dewald ha concluso un'analisi con jMAV. Mentre visualizza i dati, si accorge che il package \texttt{outlyingComponents} contiene un numero particolarmente elevato di Data Class rispetto agli altri package. Per mettere in evidenza questo fatto, decide di generare un grafico a barre che mostri come varia il numero di occorrenze di Data Class per package. Innanzitutto applica un filtro ai risultati, visualizzando solo quelli inerenti Data Class. Subito dopo utilizza il comando di esportazione dei risultati e sceglie dove salvare, all'interno del file system, il report. Successivamente importa i risultati contenuti nel report all'interno di un foglio di calcolo. Ciò gli permette di generare automaticamente il grafico desiderato e mettere in evidenza ciò che aveva osservato in precedenza.